\chapter{Arhitektura i dizajn sustava}
		

%		\textit{ Potrebno je opisati stil arhitekture te identificirati: podsustave, preslikavanje na radnu platformu, spremišta podataka, mrežne protokole, globalni upravljački tok i sklopovsko-programske zahtjeve. Po točkama razraditi i popratiti odgovarajućim skicama:}

Arhitektura se može podijeliti na četiri podsustava:
	\begin{itemize}
		\item Web preglednik
		\item Web poslužitelj	
		\item Web aplikacija
		\item Baza podataka
	\end{itemize}
\begin{figure}[H]
						\centering
						\includegraphics[width=10cm, height=8cm]{slike/mvc_arhitektura.png}
						\label{fig:schema_mvc_arhitektua}
						\caption{Arhitektura sustava}
					\end{figure}
					
\textit{Web preglednik} je program kojim korisnik pristupa web-stranici i njenom
multimedijskom sadržaju. Web preglednici općenito služe za pregledavanje web-stranica 
te formatiraju kod stranice prema svojem prevoditelju. Uz to pružaju i brojne druge
funkcionalnosti te su primarna platforma kroz koju ljudi pristupaju internetu. To je dobro 
za korisnike jer imaju jednostavan i univerzalan pristup svim web-stranicama, ali je dobro 
i za tim koji razvija web-stranicu jer može osloniti na funkcionalnosti web-preglednika.
Iako je web-preglednik program koji potpuno neovisan o aplikaciji, web-aplikacija je dizajnirana
speifično za rad na njemu te se stoga smatra dijelom sustava.


\textit{Web poslužitelj} (engl. \textit{web server}) je program koji služi za obradu 
aplikacijskog protokola HTTPS što je protokol za izmjenu informacija koji enkriptira 
poruke poruke u oba smjera komunikacije. Te poruke se prosljeđuju web aplikaciji. 
Odabrani web poslužitelj je nginx pošto je pod linencom sličnom BSD licenci, 
jer ima odlične performanse i jer ga je relativno lako implementirati.

\textit{Web aplikacija} je ono što pruža funkcionalnost sustava. Radi tako da 
dobije zahtjev od korisnika kroz web poslužitelj te ga zatim obradi i pošalje povratne
informacije u obliku HTML dokumenta. Kako bi aplikacija bila što otpornija na greške 
i na velik broj zahtjeva, potrebno je minimizirati broj stanja (promjenjivih varijabli) unutar
aplikacije. Informacije o stanjima se predaju u \textit{bazu podataka} jer su baze podataka
optimizirane za pohranu i obradu informacija. Osim efikasnijeg rada, takva arhitektura 
omogućuje i logičko i fizičko razdvajanje baze i aplikacije. To znači da
aplikacija i baza komuniciraju isključivo preko kanala poruka koji je naravno 
enkriptiran. Na taj način se uvelike smanjuje površina napada na sustav. 

Za web aplikaciju je odabran programski jezik Python jer ima golem broj raspoloživih 
biblioteka, jer ima jednostavnu sintaksu što dodatno ubrazava razvoj i jer aplikacija 
ne treba obavljati komputacijski intenzivne zadatke (Python je među sporijim jezicima).
Za sustav upravljanja bazom podataka odabran je Postgresql jer je open-source, jer pruža 
velik broj funkcionalnosti i jer ima dobar balans između upita koji su ograničeni 
memorijskim pristupom ili procesorskim vremenom. Postgresql je također moguće dodatno
optimizirati namještanjem njegovih konfiguracijskih varijabli.
Arhitektura sustava je bazirana na MVC konceptu.

Arhitekturni stil model-pogled-nadglednik (engl. \textit{Model-View-Controller}, kraće: MVC) danas je često korišten stil pri razvoju web i mobilnih aplikacija. Kod ovog stila, korisničko sučelje je odvojeno od ostatka sustava. Razinska kohezija elemenata postiže se kroz tri sloja:

\begin{itemize}
		\item \textbf{Model} -glavna komponenta ovog stila, sadrži
razrede koji opisuju strukturu podataka domene primjene i koji sadrže pravila i
poslovnu logiku. Model je često blisko povezan s bazom podataka aplikacije.
i pravilima aplikacije. Također prima ulazne podatke od Controllera

		\item \textbf{View} -  sadrži razrede koji upravljaju i rukuju korisničkim zahtjevima prema modelu kao i odgovorima modela nazad prema pogledima
		\item \textbf{Controller} -  sadrže razrede (ili
komponente) koji služe za prikaz podataka modela i za interakciju s korisnikom kroz grafičko sučelje
	\end{itemize}

\eject

		

				
		\section{Baza podataka}
Za potrebe našeg sustava koristit ćemo relacijsku bazu podataka. Gradivna jedinka baze je relacija, donosno tablica koja je definirana svojim imenom i skupom atributa. Zadaća baze podataka je brza i jednostavna pohrana, izmjena i dohvat podataka za daljnju obradu. Baza podataka ove aplikacije sastoji se od sljedećih entiteta:
		
		\begin{itemize}
		\item User
		\item Store
		\item StoreName
		\item Item
		\item AdminChange
		\item AdminChangeType
		\item Tag
		\item ItemInStore
		\item ItemTag
		\item BanUser
		\item BanStore
		\item CommentStore
		\item Picture
		\item PriceChange
		\end{itemize}
		
			\subsection{Opis tablica}
			
			
			
			\textbf{User} - ova tablica služi za pohranu podataka o fizičkim korisnicima aplikacije. Atributi entiteta su ime i prezime, korisničko ime, e-mail, administrativno pravo, privatnost imena i prezime, privatnost e-mail adrese i status blokade, te sadrži hash korisničke lozinske. Entitet \textbf{User} u vezi je \textit{One-to-Many} s entitetom \textbf{PriceChange} preko atributa userName (korisničkog imena), u vezi \textit{One-to-Many} s entiteom \textbf{AdminChange} preko atributa userName (korisničkog imena), u vezi \textit{One-to-One} s \textbf{BanUser} preko atributa userName (korisničkog imena).

				\begin{longtabu} to \textwidth {|X[6, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{User}}	 \\[3pt] \hline
					\endhead

					\hline 
					\endlastfoot
					
					userName\cellcolor{LightGreen} & VARCHAR	& jedinstveni identifikator korisnika u obliku korisničkog imena 	 \\ \hline
					firstName	& VARCHAR &  ime korisnika 	\\ \hline 
					lastName	& VARCHAR &  prezime korisnika 	\\ \hline 
					eMail & VARCHAR &  e-mail adresa kojom je korisnik registriran \\ \hline 
					adminRight & BOOLEAN	& zastavica koja označava je li korisnik administrator (\textit{True}) ili nije (\textit{False}) 		\\ \hline 
					namePrivate & BOOLEAN & zastavica koja označava privatnost imena i prezimena	\\ 	\hline
					emailPrivate & BOOLEAN & zastavica koja označava privatnost e-mail adrese	\\	\hline
					banned & BOOLEAN & zastavica koja označava je li korisnik blokiran \\ \hline
					password & VARCHAR & hash korisničke lozinke\\ \hline
					
				\end{longtabu}
				
				
\textbf{Store} - ovaj entitet služi za pohranu podataka o trgovinama koje koriste aplikaciju. Atributi entiteta su: identifikacijski broj trgovine, adresa, brojač pogrešnih unosa cijena proizvoda, početak i kraj radnog vremena radnim danom, početak i kraj radnog vremena vikednom, stanje blokade. Entitet \textbf{Store} je u vezi \textit{One-to-Many} s entitetom \textbf{ItemInStore} preko atributa storeID, u vezi \textit{One-to-Many} s entitetom \textbf{CommentStore} preko atributa storeID, u vezi \textit{One-to-One} s entiteom \textbf{BanStore} preko atributa storeID.
				
				
				
				
					\begin{longtabu} to \textwidth {|X[8, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Store}}	 \\[3pt] \hline
					\endhead

					\hline 
					\endlastfoot
					
					storeID\cellcolor{LightGreen} & INTEGER	& jedinstveni identifikator trgovine 	 \\ \hline
					adress	& VARCHAR &  adresa trgovine 	\\ \hline 
					eMail & VARCHAR &  e-mail adresa kojom je korisnik registriran \\ \hline 
					workingDayStart	& TIME &  početak radnog vremena radnim danom \\ \hline
					workingDayEnd & TIME & kraj radnog vremena radnim danom \\ \hline
					weekendStart & TIME & početak radnog vremena vikendom \\ \hline
					weekendEnd & TIME & kraj radnog vremena vikendom \\ \hline
					blocade & BOOLEAN & zastavica koja označava je li korisnik blokiran \\ \hline
					wrongPriceCount & INTEGER & brojač pogrešeno unesenih cijena proizvoda \\ \hline
					
				\end{longtabu}
			
			
			
			
			\textbf{StoreName} - ovaj entitet služi za pohranu imena trgovina koje koriste aplikaciju. Atributi entiteta su: identifikacijski broj trgovine i ime trgovine. Entitet \textbf{StoreName} je u vezi \textit{One-to-Many} s entitetom \textbf{Store} preko atributa storeID.
				
				
				
				
					\begin{longtabu} to \textwidth {|X[8, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Store}}	 \\[3pt] \hline
					\endhead

					\hline 
					\endlastfoot
					
					storeID\cellcolor{LightBlue} & INTEGER	& jedinstveni identifikator trgovine 	 \\ \hline
					storeName & VARCHAR & ime trgovine \\  \hline
					
					
					
					
					
				\end{longtabu}\textbf{AdminChange} - ovaj entitet pohranjuje administratorske promjene, odnosno sve blokade i komentare. Atributi entiteta su identifikator promjene, korisničko ime administratora koji radi promjenu, vrsta promjene, datum promjene. Entitet je u vezi \textit{One-to-One} s entitetima \textbf{BanUser, BanStore, CommentStore} preko atributa changeId, u vezi s entitetom \textbf{ChangeType} preko atributa typeID.
			
			
			
			
					\begin{longtabu} to \textwidth {|X[6, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
					
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{AdminChange}}	 \\[3pt] \hline
					\endhead

					\hline 
					\endlastfoot
					
					changeID\cellcolor{LightGreen} & INTEGER	& jedinstveni identifikator administratorske promjene 	 \\ \hline
					changedBy	& VARCHAR &  korisničko ime administratora koji je izvršio promjenu 	\\ \hline 
					changeTypeID	& INTEGER &  identifikator tipa promjene 	\\ \hline 
					date & DATE & datum promjene \\ \hline



					
				\end{longtabu}

				
			
			\textbf{AdminChangeType} - ovaj entitet služi za pohranu vrsta administratorskih promjena. Atributi koje sadrži su identifikator vrste promjene i naziv vrste promjene. Entitet je u vezi \textit{One-to-Many} s entitetom \textbf{AdminChange} preko atributa typeID.
			
			
			
			
			\begin{longtabu} to \textwidth {|X[6, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
					
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{AdminChangeType}}	 \\[3pt] \hline
					\endhead

					\hline 
					\endlastfoot
					
					typeID\cellcolor{LightGreen} & INTEGER	& jedinstveni identifikator tipa administratorske promjene 	 \\ \hline
					typeName & VARCHAR & naziv tipa administratorske promjene \\ \hline



					
				\end{longtabu}
				
				
				
			
			\textbf{BanUser} - ovaj entitet služi za pohranu podataka o blokiranim korisnicima. Sadrži sljedeće atribute: identifikator blokade korisnika i korisničko ime blokiranog korisnika. Entite je u vezi \textit{One-to-One} sa entiteom \textbf{AdminChange} preko atributa banID i u vezi \textit{One-to-One} s entiteom \textbf{User} preko atributa banedUser.
			
					\begin{longtabu} to \textwidth {|X[6, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
					
					
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{BanUser}}	 \\[3pt] \hline
					\endhead

					\hline 
					\endlastfoot
					
					banID\cellcolor{LightBlue} & INTEGER	& jedinstveni identifikator blokade korisnika 	 \\ \hline
					\cellcolor{LightBlue} banedUser & VARCHAR & korisničko ime blokiranog korisnika \\ \hline



					
				\end{longtabu}
				
				
			

			\textbf{BanStore} - ovaj entitet služi za pohranu podataka o blokiranim trgovinama. Sadrži sljedeće atribute: identifikator blokade trgovine i identifikacijski broj blokirane trgovine. Entite je u vezi \textit{One-to-One} sa entiteom \textbf{AdminChange} preko atributa banID i u vezi \textit{One-to-One} s entiteom \textbf{Store} preko atributa banedStore.
			
					\begin{longtabu} to \textwidth {|X[6, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
					
					
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{BanStore}}	 \\[3pt] \hline
					\endhead

					\hline 
					\endlastfoot
					
					banID\cellcolor{LightBlue} & INTEGER	& jedinstveni identifikator blokade trgovine 	 \\ \hline
					\cellcolor{LightBlue} banedStore & VARCHAR & identifikacijski broj blokirane trgovine \\ \hline



					
				\end{longtabu}


			
			
						\textbf{CommentStore} - ovaj entitet služi za pohranu komentara trgovina. Sadrži sljedeće atribute: identifikator komentara trgovine, identifikacijski broj komentirane trgovine i sadržaj komentara. Entite je u vezi \textit{One-to-One} sa entiteom \textbf{AdminChange} preko atributa commentID i u vezi \textit{One-to-One} s entiteom \textbf{Store} preko atributa storeID.
			
			
			
			
					\begin{longtabu} to \textwidth {|X[6, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
					
					
					
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{CommentStore}}	 \\[3pt] \hline
					\endhead

					\hline 
					\endlastfoot
					
					commentID\cellcolor{LightBlue} & INTEGER	& jedinstveni identifikator komentara trgovine 	 \\ \hline
					\cellcolor{LightBlue} banedStore & VARCHAR & identifikacijski broj komentirane trgovine \\ \hline	comContent & VARCHAR & sadržaj komentara



					
				\end{longtabu}
				
				
				
				
	\textbf{Item} - ovaj entitet služi za pohranu informacija o proizvodima. Atributi koje sadrži su identifikacijski broj proizvoda (GTIN) i naziv proizvoda. Entitet \textbf{Item} u vezi je \textit{One-to-Many} s entiteom \textbf{ItemInStore} preko atributa gtin i u vezi \textit{One-to-Many} s entiteom \textbf{ItemTag}.
	
	
	
	
						\begin{longtabu} to \textwidth {|X[6, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
					
					
					
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Item}}	 \\[3pt] \hline
					\endhead

					\hline 
					\endlastfoot
					
					gtin\cellcolor{LightBlue} & INTEGER	& jedinstveni identifikator proizvoda 	 \\ \hline
					itemName & VARCHAR & naziv proizvoda \\ \hline



					
				\end{longtabu} 		
				
				
				
				
					\textbf{PriceChange} - ovaj entitet služi za pohranu informacija o korisničkim  zahtjevima za promjenu cijene u trgovini. Atributi koje sadrži su identifikacijski broj zahtjeva za promjenu cijene, korisničko ime korisnika koji je poslao zahtjev, identifikacijski broj proizvoda, identifikacijski broj trgovine, datum ptomjene cijene, identifikacijski broj priložene fotografije, korisničko ime administratora koji je pregledao zahtjev, zastavicu o odobrenju. Entitet \textbf{PriceChange} u vezi je \textit{One-to-One} s entiteom \textbf{User} preko atributa proposedBy, u vezi \textit{One-to-One} s entitetom \textbf{User} preko atributa reviewedBy, u vezi \textit{One-to-One} s entitetom \textbf{Store} preko atributa storeID, u vezi \textit{One-to-One} s entitetom \textbf{Item} preko atributa item.
	
	
	
	
	
						\begin{longtabu} to \textwidth {|X[6, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
					
					
					
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{PriceChange}}	 \\[3pt] \hline
					\endhead

					\hline 
					\endlastfoot
					
					changeID\cellcolor{LightGreen} & INTEGER	& jedinstveni identifikator zahtjeva za promjenu cijene 	 \\ \hline
					\cellcolor{LightBlue}proposedby & VARCHAR & korisničko ime korisnika koji predlaže promjenu \\ \hline
					\cellcolor{LightBlue}item & INTEGER & identifikacijski broj proizvoda kojemu se predlaže promjena cijene \\ \hline
					\cellcolor{LightBlue}storeID & INTEGER & identifikacijski broj trgovine za koju se predlaže promjena cijene \\ \hline
					changeDate & DATE & datum promjene cijene \\ \hline
					\cellcolor{LightBlue}pictureID & INTEGER & identifikacijski broj priložene fotografije \\ \hline
					reviewedBy & VARCHAR & korisničko ime administratora koji je pregledao zahtjev \\ \hline
					approved & BOOLEAN & status odobrenja zahtjeva \\ \hline


					
				\end{longtabu} 	
							
				
				
				
			\textbf{ItemInStore} - ovaj entitet sadrži podatke o tome koji se proizvod nalazi u kojoj trgovini. Atributi tablice su identifikacijski broj proizvoda, identifikacijski broj trgovine i cijena proivoda. Entitet je u vezi \textit{One-to-One} s entitetom \textbf{Item} preko atributa itemID, u vezi \textit{One-to-One} s entitetom \textbf{Store} preko atributa storeID.
			
			
			
			
			
								\begin{longtabu} to \textwidth {|X[6, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
					
					
					
								
					
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{ItemInStore}}	 \\[3pt] \hline
					\endhead

					\hline 
					\endlastfoot
					

					\cellcolor{LightBlue}item & INTEGER & identifikacijski broj proizvoda  \\ \hline
					\cellcolor{LightBlue}storeID & INTEGER & identifikacijski broj trgovine  \\ \hline



					
				\end{longtabu} 	
				
				
				
				
				
			\textbf{Tag} - ovaj entitet sadrži moguće oznake proizvoda. Atributi entiteta su in identifikacijski broj oznake i njeno ime. Entitet je u vezi \textit{One-to-Many} s entitetom \textbf{ItemTag} preko atributa tagId.
			
			
			
			
			
			
				  	\begin{longtabu} to \textwidth {|X[6, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
					
					
					
								
					
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Tag}}	 \\[3pt] \hline
					\endhead

					\hline 
					\endlastfoot
					

					\cellcolor{LightGreen}tagID & INTEGER & identifikacijski broj oznake  \\ \hline
					tagName & VARCHAR & naziv oznake \\ \hline



					
				\end{longtabu} 
				
				
				
				
				
				
				
				\textbf{ItemTag} - ovaj entitet služi za pohranu oznaka proizvoda. Atributi tablice su identifikacijski broj proizvoda, identifikacijski broj oznake i oznaka broja puta označavanja s konkretnom oznakom. Entitet je u vezi \textit{One-to-One} s entitetom \textbf{Item} preko atributa itemID, u vezi \textit{One-to-One} s entitetom \textbf{Tag} preko atributa tagID.
		
		
		
		
		
		
		
						  	\begin{longtabu} to \textwidth {|X[6, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
					
					
					
								
					
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{ItemTag}}	 \\[3pt] \hline
					\endhead

					\hline 
					\endlastfoot
					
					\cellcolor{LightBlue}itemID & INTEGER & identifikacijski broj proizvoda \\ \hline
					\cellcolor{LightBlue}tagID & INTEGER & identifikacijski broj oznake  \\ \hline
					tagAcc & INTEGER & broj pojavljivanja konkretne oznake \\ \hline



					
				\end{longtabu} 
				
				
				
				
				
				\textbf{Picture} - ovaj entitet služi za pohranu fotografija na način da pohranjuje put do datoteke. Atributi su identifikacijski broj fotografije i put do fotografije. Entitet je u vezi \textit{One-to-One} s entitetom \textbf{PticeChange} preko atributa pictureID.
				
				
				
				
				
				
							  	\begin{longtabu} to \textwidth {|X[6, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
					
					
					
								
					
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Picture}}	 \\[3pt] \hline
					\endhead

					\hline 
					\endlastfoot
					
					\cellcolor{LightGreen}pcitureID & INTEGER & identifikacijski broj fotografije \\ \hline
					picturePath & VARCHAR & put do fotografije (mjesta na kojem je pohranjena) \\ \hline



					
				\end{longtabu} 
				
			\subsection{Dijagram baze podataka}
	\begin{figure}[H]
			\includegraphics[width=\linewidth]{slike/baza_relacijski.png}
			\label{fig:dijagram_baze}
			\caption{Dijagram baze podataka}
		\end{figure}
			
			\eject
			
			
		\section{Dijagram razreda}
		
Dijagrami razreda (engl. \textit{class diagrams}) opisuju razrede i njihove međusobne veze. Jednako tako, dijagrami razreda opisuju vrste objekata unutar nekog sustava i njihove međusobne statične odnose.

Zbog lakše organizacije, razredi su podijeljeni logički po pravu pristupa metodama odredenih aktora, kako bi se smanjila prenapučenost unutar dijagrama, prikazane su samo ovisnosti izmedu razreda koji pripadaju istom dijelu dijagrama. Iz naziva i tipova atributa u razredima može se zaključiti vrsta ovisnosti medu različitim razredima.


Kako aplikacija PratiCijene koristi programski jezik Python, koji nije strogo objektno orijentirani jezik jako je teško odrediti klase i odnose između njih. 
Na slici 4.3. nalazi se dijagram razreda koji predstavlja strukturu baze podataka u aplikaciji. Implementirane metode direktno komuniciraju s bazom podataka te vraćaju tražene podatke.


\begin{figure}[H]
			\includegraphics[width=\linewidth]{slike/dijagram_razreda1.png}
			\label{fig:dijagram_razreda1}
			\caption{Dijagram razreda - dio Models}
		\end{figure}
		

Na slici 4.4 nalazi se dijagram razreda koji predstavlja Controllers dio aplikacije. U njemu su navedene metode koje sadrži aplikacija.  Metode implementirane u Controller razredima vraćaju \textit{render template} s html status kodom.

\begin{figure}[H]
			\includegraphics[width=\linewidth]{slike/dijagram_razreda_controller.png}
			\label{fig:dijagram_razreda2}
			\caption{Dijagram razreda - dio Controllers}
		\end{figure}			
			
			\eject
		
		\section{Dijagram stanja}
			


Dijagram stanja modelira ponašanje sustava upravljano na događajima. Prikazuje stanja objekta te prijelaze iz jednog stanja u drugo. Na slici 4.5 prikazan je dijagram stanja za registriranog korisnika.

Nakon prijave, klijentu se prikazuje početna stranica. S početne stranice korisnik može odabrati opciju pretraživanje proizvoda ili trgovina. Za odabrani proizvod korisnik ima opciju pregledavanja trgovina u kojima je dostupan i cijena u njima u proteklih sedam dana. Svakom proizvodu moguće je dodati do pet oznaka. Ako korisnik uvidi da je cijena navedena na web stranici netočna može poslati novu cijenu. Prvo izabire trgovinu u kojoj je cijena za navedeni proizvod netočna, zatim upisuje točnu cijenu i na kraju pošalje fotografiju proizvoda s cijenom iz trgovine.

Također, klijent može na glavnoj traci web stranice odabrati opciju ”Profile” gdje mu se prikazuju njegovi podatci, koje može urediti ili odabrati opciju brisanja računa.

Korisnik se u svakom stanju može odjaviti.

\begin{figure}[H]
			\includegraphics[width=\linewidth]{slike/dijagram_stanja_korisnik.png}
			\label{fig:dijagram_stanja}
			\caption{Dijagram stanja}
		\end{figure}

			
			
			\eject 
		
		\section{Dijagram aktivnosti}
			
Dijagram aktivnosti se primjenjuje za opis modela toka upravljanja ili toka podataka te modeliranje poslovnih procesa.

Dijagrami aktivnosti prikazuju proceduralnu logiku, poslovni proces i radni tok aktivnosti koje se obavljaju u sustavu korak po korak. Naglasak kod ovih dijagrama jest na jednostavnosti i poslovnim operacijama koje se odvijaju slijedno, jedna za drugom.

Na dijagramu 4.6 prikazan je proces promjene cijena. Korisnik se prijavi u sustav, odabere proizvod i trgovinu u kojoj je cijena na webu napisana pogrešno.  Korisnik zatim upisuje novu cijenu i šalje administratoru fotografiju kao dokaz za promjenom cijene. Administrator promjenu cijene može odbiti ili potvrditi. Ako je nova cijena potvrđena ona se sprema u sustav. Za izlazak iz sustava potrebno je ugasiti aplikaciju tj. zatvoriti web preglednik.

\begin{figure}[H]
			\includegraphics[width=\linewidth]{slike/dijagram_aktivnosti.png}
			\label{fig:dijagram_aktivnosti1}
			\caption{Dijagram aktivnosti}
		\end{figure}
			
			\eject
		\section{Dijagram komponenti}
		
Dijagrami komponenti prikazuju komponente (strukturne cjeline) sustava i njihove međusobne odnose. Komponenta je zasebna cjelina programske potpore s vlastitim sučeljem.
Komponentni dijagrami pomažu u modeliranju fizičkih cjelina sustava kao što su izvršne datoteke, programske biblioteke, tablice, datoteke i svi drugi dokumenti.

Dijagram komponenti prikazan na slici 4.7 opisuje organizaciju i međuovisnost
komponenti, interne strukture i odnose prema okolini. Sustavu se pristupa preko
dva različita sučelja. Preko sučelja za dohvat HTML i CSS datoteka poslužuju se
datoteke koje pripadaju frontend dijelu aplikacije. Router je komponenta koja na upit s url određuje koja datoteka će se poslužiti na sučelje.
Frontend dio se sastoji od niza CSS datoteka koje su rasporedene u logičke cjeline. Sve CSS datoteke ovise o Bootstrap biblioteci iz koje dohvaćaju gotove komponente kao što su gumbi, forme i slično.  REST API poslužuje podatke koji pripadaju backend dijelu aplikacije. 
SQLAlchemy je zadužen za dohvaćanje tablica iz baze podataka pomoću SQL upita. Podaci koji su pristigli iz baze se šalju dalje MVC arhitekturi. Jinja2 komponenta preko dostupnih sučelja komunicira sa pratiCijene aplikacijom
te ovisno o korisnikovim akcijama osvježava prikaz i dohvaća nove podatke ili datoteke.

\begin{figure}[H]
			\includegraphics[width=\linewidth]{slike/dijagram_komponenti.png}
			\label{fig:dijagram_komponenti}
			\caption{Dijagram komponenti}
		\end{figure}

